\section{Implementazione dei Test}
Lo scopo di questa sezione è spiegare nel dettaglio come sono stati implementati ed automatizzati i test descritti in precedenza. Prima di  addentrarci in tali aspetti si vuole dare una spiegazioni delle linee guida seguite in tale fase del lavoro. In particolare il lavoro svolto è stato pensato e realizzato seguendo due direttrici:
\begin{itemize}
	\item La prima linea guida riguarda la volontà di avere dei test completamente automatici. Questo ha grande impatto non tanto nei test dei metodi dei vari manager quanto in tutte quelle situazioni che richiedono l'intervento dell'utente. Si pensi ad esempio ai test dell'interazione oppure agli scenari di sistema.
	
	\item La seconda linea guida riguarda invece la necessità di modificare il codice del simulatore per permettere di effettuare dei test. Abbiamo ritenuto necessario focalizzarci sul ricercare quelle soluzioni che permettessero di effettuare il testing in modo tale che non richiedesse alcuna modifica al codice sorgente dell'applicazione.
\end{itemize}

Nel corso del lavoro svolto si è riusciti a rispettare a pieno la prima linea guida. Per quanto riguarda la seconda, invece, si è reso necessario modificare alcune parti del codice del simulatore per permettere l'implementazione di alcuni test. È necessario sottolineare, tuttavia, che tali modifiche sono di lieve entità\footnote{In particolare è stato necessario aggiungere un costruttore alla classe Logger e creare una classe wrapper alla classe di sistema Scanner per cui non è possibile creare direttamente un Mock} e non hanno modificato in alcun modo la struttura del simulatore.
\\

La sezione si suddivide in due parti. Nella prima vengono introdotte le librerie che sono state sfruttate per la creazione dei test mentre nella seconda ci si focalizza sui principali problemi riscontrati e su come essi sono stati risolti.

\subsection{Le tecnologie}
Allo scopo di implementare i test necessari per la verifica del codice del simulatore si è deciso di affidarsi a due librerie estremamente diffuse e collaudate:

\begin{description}

	\item[JUnit]\footnote{\url{http://junit.org/}} è sicuramente uno dei framework più diffusi ed utilizzati in ambito Java per la creazione di test. Si è deciso di utilizzare tale framework per la sua diffusione, disponibilità di documentazione e integrazione con l'ambiente di sviluppo utilizzato.
	
	\item[Mockito]\footnote{\url{https://github.com/mockito/mockito}} è un framework per il mocking. Creato da Szczepan Faber, questo framework si vuole contraddistinguere per la sua semplicità e per le sue ``fluent'' API.
	
\end{description}

\subsection{L'implementazione}
In questa sottosezione si vuole descrivere i problemi riscontrati nella fase di implementazione e come essi sono stati risolti. In generale i test sono stati implementati seguendo lo schema di JUnit. I test sono stati inoltre suddivisi seguendo il lavoro svolto e dettagliato in precedenza. Abbiamo quindi una serie di classi che contengono i test dell'interazione utente\footnote{package ieee1667.gui}, divisi per tipo di interazione (richiesta di un userID, password \dots) e una serie di classi che contengono i test dei diversi manager\footnote{I test di un manager sono contenuti nello stesso package del manager stesso}. Per quanto riguarda i test di integrazione, essi sono stati inseriti nel package del SimulationManager\footnote{package ieee1667.SimulationManager} così come i test di sistema.
\\
Vediamo ora i problemi affrontati e come essi sono stati risolti.

\subsubsection*{Verifica e test dei log}
Uno dei punti più importanti del simulatore è sicuramente la generazione dei log delle operazioni svolte, delle scelte effettuate dal sistema e così via. Risulta quindi fondamentale poter testare che i messaggi inseriti in tali log siano corretti e riflettano le operazioni realmente svolte dal simulatore stesso. Sono stati valutati diversi approcci per poter raggiungere questo scopo, come ad esempio la creazione di un Logger particolare che memorizzasse i messaggi in una lista che poi verrà utilizzata dal test stesso per effettuare la verifica. Questa strategia richiedeva però la modifica di parte del codice dell'applicazione, o almeno del Logger stesso, ed inoltre rendeva onerosa la verifica dei log. Si è quindi optato per una strategia ritenuta più elegante, che permetta di testare i log con modifiche minime al codice del Logger e rendendo estremamente semplice tale verifica nei test stessi. \\
Innanzitutto viene creato un mock di un Appender. Un Appender è una classe utilizzata dal Logger, o meglio dalla classe che viene sfruttata per generare i log ovvero Logback, per persistere i messaggi. Nel simulatore viene ad esempio utilizzato un Appender per inserire messaggi in un database. Il mock dell'Appender non persiste, ovviamente, i messaggi in alcun modo ma ci permette di verificare, una volta lanciate le operazioni da testare, se è stato effettuato il log di determinate stringhe. Per fare ciò vengono sfruttate le API di Mockito\footnote{in particolare l'operazione verify} che permettono di verificare diverse proprietà sui metodi dell'oggetto di cui si è creato un mock. Nel nostro caso è interessante conoscere se è stato richiesto il log di una determinata stringa. \\
Per aumentare la riusabilità del codice nei vari test è stata creata una classe che estende ArgumentMatcher\footnote{org.mockito.ArgumentMatcher} ovvero MessageMatcher. ArgumentMatcher è la classe utilizzata da Mockito per verificare i parametri passati ai diversi metodi. Nel nostro caso tale classe è stata estesa per verificare se al mock è stato passato un evento di log\footnote{ch.qos.logback.classic.spi.LoggingEvent} che contenesse il messaggio desiderato. Un ulteriore accorgimento che è stato adottato è il fatto che il controllo è stato effettuato sul cosiddetto messaggio non formattato. Logback permette infatti di inserire parametri all'interno della stringa del log. Ad esempio richiedendo il log del messaggio \emph{``Utente \{\} ha effettuato il login''} passando come parametro \emph{``TestUser''} si avrà nel log la stringa \emph{``Utente TestUser ha effettuato il login''}.  MessageMatcher effettua il controllo sulla stringa non formattata, in questo modo è possibile variare i parametri dei test (e quindi i log effettivi generati) senza tuttavia preoccuparsi di dover adeguare la verifica dei log. Ovviamente questo non sempre è il comportamento desiderato. Si è quindi deciso di creare un secondo matcher, ExactMessageMatcher, che effettua la verifica sul messaggio formattato.\\
Concludiamo la trattazione del test del logging sottolineando come, nell'applicativo, le stringhe siano esternalizzate. Una modifica dell'effettivo messaggio loggato è quindi trasparente rispetto al test. Questo è sembrato un comportamento corretto. Nei test vogliamo verificare che l'evento sia stato correttamente registrato e non cosa effettivamente il messaggio dice. Questo rende inoltre i test trasparenti a variazioni di lingua. Concludendo, per verificare un messaggio è semplicemente necessario inserire tale istruzione in un test

{\small
\begin{verbatim}
			verify(mockAppender)
			   .doAppend(argThat(new MessageMatcher(Messages.getString(MESSAGE_ID))));
\end{verbatim}
}


\subsubsection*{Simulazione interazione utente}
Un secondo aspetto critico nell'ambito del testing riguarda la simulazione degli input utente. L'automazione di tale aspetto si rende indispensabile per poter rendere efficaci i test. \\
La soluzione adottata si basa sulla corrente implementazione dell'interfaccia utente. In particolare quando il SimulatorManager richiede alla classe GUI di ottenere un determinato dato dall'utente, quest'ultima dialoga tramite la console utilizzando, per leggere gli input inseriti, la classe Scanner\footnote{java.util.Scanner}. L'idea di base è quindi stata quella di creare un mock di tale classe in modo tale che, nel momento in cui viene richiesto di leggere l'input utente tramite il metodo nextLine, il mock torni i dati desiderati (che poi verranno elaborati dalla classe GUI). Questa soluzione sarebbe stata ideale e non avrebbe comportato modifiche al codice esistente, se non l'inserimento di un particolare costruttore per poter impostare l'istanza interna di GUI. Durante l'implementazione di tale strategia ci si è però imbattuti in una limitazione di Mockito. Questa libreria non può creare mock di classi di sistema, statiche o finali. Il gruppo ha comunque ritenuto buona l'idea di base e si è quindi deciso di creare una classe wrapper, chiamata IEEE1667Scanner, che fornisce un singolo metodo, chiamato nextLine, che invoca il metodo nextLine della classe Scanner. La classe GUI utilizzerà una istanza di tale classe per leggere i dati inseriti dall'utente. Questo semplice accorgimento ha permesso di creare un mock della classe IEEE1667Scanner e permettere quindi di implementare l'idea originaria. Le uniche modifiche che si sono rese necessarie sono state la creazione di un costruttore nella classe GUI e la modifica della tipologia di istanza utilizzata per leggere gli input da Scanner a IEEE1667Scanner.

Sfruttando questo metodo è stato quindi possibile automatizzare l'inserimento degli input dell'utente e, di conseguenza, tutti i test che richiedono una interazione di tale tipo. Grazie alle API di Mockito è inoltre possibile effettuare controlli su quante volte un determinato metodo è stato invocato, rendendo possibile controlli relativi, ad esempio, alla richiesta di un dato in seguito ad un input errato dell'utente.


\subsubsection*{TSDManager e CertificateManager}
TSDManager e CertificateManager sono due componenti che hanno la necessità comunicare con il layer di persistenza\footnote{un database MySql nell'attuale implementazione} per poter svolgere le loro operazioni. Nelle prime fasi di progettazione dell'implementazione dei test ci si chiedeva come poter utilizzare tali componenti (anche indirettamente da altre classi) senza dover coinvolgere il layer di persistenza. Una volta studiata e assimilata la libreria Mockito, tale problema è stato risolto semplicemente tramite l'uso di mock.


\subsubsection*{Chiavi pubbliche, private e simmetriche}
Uno dei problemi sorti durante l'implementazione dei test riguarda l'utilizzo della parte crittografica del simulatore. In particolare molto spesso si è reso necessario dover conoscere il risultato (o in modo speculare il dato di partenza) di una determinata operazione crittografica. Alcuni esempi sono la cifratura/decifratura di dati o la cifratura/decifratura di chiavi simmetriche.  Per poter raggiungere tale scopo sono state create un set di chiavi ben definite e conosciute da cui sono stati poi generati i test\footnote{attualmente tali chiavi sono memorizzate nella classe test.util.Util}. Queste chiavi sono accessibili staticamente dai test e possono essere usate come valori di ritorno di un metodo di un mock, possono essere passate come parametro e così via.

\subsubsection*{Initialize manager e mock parziali}
Come dettagliato nel documento di design i componenti del simulatore sono creati all'avvio del programma e persistono per tutta la durata dell'esecuzione. Alcuni di essi sono stateful e richiedono di essere inizializzati ogni volta che inizia una sessione utente o amministratore. L'operazione di inizializzazione richiede che venga passato il descrittore del TSD corrente. A questo punto il componente effettua una verifica sulla correttezza del TSD passato come parametro per quanto riguarda l'area di propria competenza\footnote{Ad esempio il MemoryManager controllerà la presenza di una memoria interna}. Alcuni metodi che vengono invocati su questi componenti, inoltre, richiedono che il componente stesso sia inizializzato correttamente per poter svolgere tale operazione.  Durante l'implementazione dei test si rende necessario la creazione di mock dei descrittori dei TSD. In linea teorica per poter effettuare una corretta inizializzazione il mock deve contenere tutti i dati necessari al funzionamento dell'intero componente. Questo comporta il dover effettuare il mock di dati che, spesso, nel test non vengono considerati. Per poter aggirare questo problema vengono utilizzati degli oggetti di tipo spy, creati attraverso Mockito, al posto dei componenti stessi. Un oggetto spy creato da una determinata classe si comporta esattamente come una istanza qualsiasi di tale classe ma permette di modificare il valore di ritorno dei metodi, in modo simile a quello che avviene quando si creano oggetti mock. In questo modo possiamo forzare il valore di ritorno del metodo che viene utilizzato per verificare la corretta inizializzazione\footnote{public boolean isInitialized()}  a true, demandando all'implementazione del test la responsabilità di creare un mock contenente tutti (e presumibilmente i soli) dati necessari.